\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[german]{babel}
%\usepackage{umlaut}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\def\header#1#2#3#4{\pagestyle{empty}
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
\begin{flushleft}
\bf \"Ubungen zur Datenkompression\\
WSI f\"ur Informatik\\
Lange/Krebs (Behle)
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{flushright}
\bf Sommersemester 2009\\
Universit\"at T\"ubingen\\
#2 %Datum eintragen
\end{flushright}
\end{minipage}

\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe am #3)}
\end{center}
}

\begin{document}
\header{3}{14.05.2009}{28.5.2009}{}

\bigskip

Bachelorstudenten m"ussen nur die Aufgaben 2 und 3 l"osen.

F"ur dieses "Ubungsblatt haben Sie zwei Wochen Zeit. R"uckseite beachten!

\bigskip

{\bf Aufgabe 1  \quad(Burrows-Wheeler) }\\
Zur Funktionsweise der {\em Burrows-Wheeler}-Transformation siehe Skript.

\begin{enumerate}
\item Schreiben Sie ein Routinen zur Berechnung der {\em Burrows-Wheeler}-Transformation und ihrer Umkehrung.
\item Warum ist es sinnvoll, nach der {\em Burrows-Wheeler}-Transformation die {\em Move to Front}-Transformation anzuwenden?
\item Schreiben Sie ein Programm, dass zun"achst die  {\em Burrows-Wheeler}-Transformation und dann die {\em Move to Front}-Transformation anwendet.
\item Testen Sie Ihr Programm an den Eingabedaten von Blatt 1. Lassen sich durch die Anwendung beider Verfahren Vorteile bei der Datenkompression erwareten?
\end{enumerate}

\bigskip

{\bf Aufgabe 2  \quad(LZ77)}\\
\begin{enumerate}
\item Warum ist LZ77 nicht zur online Komprimierung geeignet? Also z.B. zur Komprimierung von Netzwerkverbindungen, ssh.
\item\label{a} Implementieren Sie die den {\bf LZ77}-Algorithmus. Beim Erstellellen der Klasse sollen die Gr"o{\ss}en des Absuch- und des Kodierpuffers w"ahlbar sein.

Die Ausgabe des Algorithmus sind Trippel wie in Skript beschrieben. Das heisst es ist keine Komprimierung oder Bin"arkodierung dieser Trippel notwendig.

\item Implementieren sie die Dekodierung zu Teilaufgabe \ref{a}.
\item Experimentieren Sie mit Ihrem Algorithmus mit verschiedenen Eingaben und verschiedenen Gr"o{\ss}en f"ur die Gr"o{\ss}en von Absuch- und Kodierpuffer. "Uberlegen Sie sich sinnvolle Gr"o{\ss}en, zu Testzwecken (kurze Begr"undung) und analysieren Sie die Ausgaben im Hinblick auf zu erreichende Kompressionsraten.

"Uberlegen Sie, wie sie die Ausgabe ihres Algorithmus kodieren k"onnen, um (bei geeigneten Eingaben) eine tats"achliche Kompression zu erreichen.

\item(Freiwillig:) Implementieren Sie ihren Algorithmus so, dass Sie tats"achlich Daten komprimieren k"onnen.
\end{enumerate}

\bigskip

{\bf Aufgabe 3  \quad(LZW)}\\
\begin{enumerate}
\item\label{3a} Implementieren Sie die den {\bf LZW}-Algorithmus. Beim Erstellellen der Klasse soll als Parameter die Gr"o{\ss}e des W"orterbuchs (=Anzahl der Eintr"age) "ubergeben werden k"onnen.

Die Ausgabe des Algorithmus sind Indizes wie in Skript beschrieben. Das heisst es ist keine Komprimierung oder Bin"arkodierung dieser Indizes notwendig.

\item Implementieren sie die Dekodierung zu Teilaufgabe \ref{3a}.
\item Experimentieren Sie mit Ihrem Algorithmus mit verschiedenen Eingaben und verschiedenen Gr"o{\ss}en f"ur das W"orterbuch. "Uberlegen Sie sich sinnvolle Gr"o{\ss}en, zu Testzwecken (kurze Begr"undung) und analysieren Sie die Ausgaben im Hinblick auf zu erreichende Kompressionsraten.

"Uberlegen Sie, wie sie die Ausgabe ihres Algorithmus kodieren k"onnen, um (bei geeigneten Eingaben) eine tats"achliche Kompression zu erreichen.

\item(Freiwillig:) Implementieren Sie ihren Algorithmus so, dass Sie tats"achlich Daten komprimieren k"onnen.
\end{enumerate}



\end{document}

